\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{pgf,tikz}
\usepackage[depythontex]{pythontex}
\usepackage{verbatim}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}
\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
\usepackage{titling}
\usepackage{authblk}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}

%\surroundwithmdframed{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.90}
\title{Parsing en python : \\ L'art de faire pousser des arbres et de grimper dedans}
\author{Nicolas TALABARDON}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Pourquoi s'embêter \dots}
Imaginons l'on souhaite :
\begin{itemize}
    \item vérifier, pour un module (programme) rédigé en python que :
    \begin{itemize}
        \item il n'utilise pas une fonction particulière,
        \item chaque fonction définie est documentée par une docstring,
        \item aucune fonction \og fantôme\fg{} n'est définie sans être utilisée ensuite,
        \item \ldots
    \end{itemize} 
    \item remplacer l'utilisation de certaines fonctions avancées de python par des méthodes plus simples dans un module donné,
    \item développer, pas-à-pas, une expression mathématique.
    \item déduire l'unité d'une grandeur donnée dans une équation physique dont les unités des autres grandeurs sont connues
    \item changer, dans un document \LaTeX{} ou HTML, toutes les adresses des images référencées
    \item \ldots  
\end{itemize}
Dans tous ces cas, on doit \og naviguer\fg{} dans des \textbf{données stucturées}, tester certaines conditions, voire modifier certains attributs.\\
Bien-sûr, il est possible d'utiliser des méthodes de recherche-remplacement, notamment grâce aux \textit{expressions régulières}, mais on peut aussi construire un arbre qui représentera le contenu du texte et hiérarchisera chacun de ses élément en fonction de sa place dans la structure.\\
C'est déjà ce que l'on a fait en javascript quand on modifiait une page html via le DOM.
\section{le module \texttt{ast}}
Python est livré avec un outil assez efficace pour construire et parcourir des arbres : le module ast.\\
exemple :\\
Dans un fichier \og \verb!mom_module.py!\fg{}, un élève a saisi le code suivant :
\begin{pyblock}
def maximum(nombre_1, nombre_2, nombre_3):
    """
    Ma super fonction maximum qui renvoie le plus grand 
    des trois nombres qu'on lui donne en entrée.
    """
    return max([nombre_1,nombre_2, nombre_3])

# un petit test :
def test_maximum():
    assert maximum(2,3,-1) == 3
\end{pyblock}

\begin{pyblock}
from ast import parse
arbre = parse("mon_module.py")
    
\end{pyblock}

\begin{center}
    Le fichier source de ce document, dans sa dernière version publiée, est disponible \href{https://framagit.org/tala/echantillons/raw/master/echantillons/arborisation.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
%Pour en savoir plus sur le projet dans son ensemble : \href{www.fundamath.org}{voir le site}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{center}
\end{multicols}
\end{document}